---
title: >-
    شمارهٔ ۲۳ - داستان سرکوبی و قتل ججهار سنکهه بندئله به سرداری اورنگ زیب پسر شاه جهان که بعد از وی بسلطنت نشست
---
# شمارهٔ ۲۳ - داستان سرکوبی و قتل ججهار سنکهه بندئله به سرداری اورنگ زیب پسر شاه جهان که بعد از وی بسلطنت نشست

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کسی را بخت چون بردارد از خاک</p></div>
<div class="m2"><p>ره سیلاب را بندد ز خاشاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در آتش تخم امید ار بکارد</p></div>
<div class="m2"><p>گلش بیش از شرر سر را بر آرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همه پای کسان او را نوید است</p></div>
<div class="m2"><p>بهر در هر چه قفل او را کلیدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بصد زنجیر اگر پیوند دارد</p></div>
<div class="m2"><p>گشادی لازم هر بند دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اگر در راه او هر گام چاهیست</p></div>
<div class="m2"><p>برای حادثات او را پناهیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>رود هرچ از کفش زان بهتر آید</p></div>
<div class="m2"><p>کند ره گم که خضرش رهبر آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز دنیا گر گریزد صاحب اقبال</p></div>
<div class="m2"><p>چو سایه آیدش دولت ز دنبال</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>حباب از بحر اگر پهلو تهی کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بسوی خویش دریا بازش آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هر آنکس را که باشد بخت یاور</p></div>
<div class="m2"><p>چو گل با زر همی زاید ز مادر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>وگر بر روی کس طالع کند پشت</p></div>
<div class="m2"><p>بکف چیزی نمی دارد جز انگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اگر چرخ و فلک در روزگارست</p></div>
<div class="m2"><p>همه یارند تا بخت تو یارست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>دمی کادبار دامن گیر گردد</p></div>
<div class="m2"><p>دم عیسی دم شمشیر گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>کسی کابست بهر دشمن خویش</p></div>
<div class="m2"><p>شود آتش برای خرمن خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نبیند جز زیان از حسن تدبیر</p></div>
<div class="m2"><p>به بند افتد زجوهر همچو شمشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>برفعت گر نماید خودنمائی</p></div>
<div class="m2"><p>فتد در خاک چون تیر هوائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>همه اسباب و جاه و ملک و مالش</p></div>
<div class="m2"><p>وسائل گردد از بهر زوالش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اگر با بستر راحت شود یار</p></div>
<div class="m2"><p>بپهلویش گل دیبا شود خار</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>فرو شد آبروی خود همیشه</p></div>
<div class="m2"><p>خرد از بهر پای خویش تیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>تنک ظرفی که دارد شیشه دربار</p></div>
<div class="m2"><p>زند از ابلهی پهلو بکهسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>نحیفی کز عصا امداد جوید</p></div>
<div class="m2"><p>رود با شیر از سرپنجه گوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>زحال مدبران تا پند گیری</p></div>
<div class="m2"><p>بیارم بهر اینمعنی نظیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بگویم قصه ججهار مردود</p></div>
<div class="m2"><p>که آغازش چه و انجام چون بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همین مدبر که بختش پشت داده</p></div>
<div class="m2"><p>چو دود از آتش بر سنگ زاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گران نخل خبیث و این بر اوست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی آن آتش این خاکستر اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>در ایامی که تخت پادشاهی</p></div>
<div class="m2"><p>بد از فر جهانگیری مباهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>شه جنت مکان شاه جهانگیر</p></div>
<div class="m2"><p>مس بر سنگ را گردید اکسیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نبودش گرچه پر اصلی شرفناک</p></div>
<div class="m2"><p>کزینسان بایدش برداشت از خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>مگر زو خدمت شایسته ای دید</p></div>
<div class="m2"><p>باوج منصب و جاهش رسانید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بزرگش کرد و بر دولت ستم شد</p></div>
<div class="m2"><p>میان قوم بندیله علم شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سزاوار غلامی خواجگی یافت</p></div>
<div class="m2"><p>زگمنامی برآمد راجگی یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>همان ملکی که جا و مسکنش بود</p></div>
<div class="m2"><p>باو از مرحمت اقطاع فرمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>وطن تا پر کناب و دیگرش داد</p></div>
<div class="m2"><p>بصید ملکها بال و پرش داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چو ریشه در وطن محکم فرو کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بملک دیگران آنگاه رو کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>گرفتی از زمین داران ولایت</p></div>
<div class="m2"><p>شه جنت مکان کردی حمایت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ز شاه امداد و مهلت از فلک یافت</p></div>
<div class="m2"><p>غینمان را بسی سرپنجه برتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بدستش هرچه مال و ملک افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>شه جنت مکان آن را باو داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>اگر هندوستان را پاک می رفت</p></div>
<div class="m2"><p>شه جنت مکان چیزی نمی گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>چنان مشمول لطف پادشه بود</p></div>
<div class="m2"><p>که طول ملک او یکماهه ره بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدولت بود تا شاه جهانگیر</p></div>
<div class="m2"><p>ندید او آفت تغییر جا گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>زبس ملکش مسلم بود او را</p></div>
<div class="m2"><p>ز گلزارش نبردی باد بو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>زهر ده حاصل شهریش واصل</p></div>
<div class="m2"><p>ز شهری دخل اقلیمیش حاصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>کسیرا کاینچنین نقشی نشیند</p></div>
<div class="m2"><p>زرش در خانه دیگر جا نبیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>زبس بر خرج خلقش می فزودی</p></div>
<div class="m2"><p>زر او را جوال از چاه بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>زری کان یوسفش بود از عزیزی</p></div>
<div class="m2"><p>بچاهش داشتی از بی تمیزی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>کنون در جنگلش انبار گنجست</p></div>
<div class="m2"><p>درختان ریشه هاشان مار گنجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>قضا را رفت بر سنگ از میانه</p></div>
<div class="m2"><p>پسر شد صاحب اقطاع و خزانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>همه جا گیرها با یکجهان گنج</p></div>
<div class="m2"><p>مسلم گشت بر ججهار بیرنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بیکبار از غلط بخشی گردون</p></div>
<div class="m2"><p>گدا گردید قارون قطره جیحون</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>شد آن کم اصل دون را کار بالا</p></div>
<div class="m2"><p>بسان خس که سازد دیده را جا</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>پریشان روزگار بی سر انجام</p></div>
<div class="m2"><p>بیکره مست گشت از باده کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>بلندی یافت دود آتش خس</p></div>
<div class="m2"><p>زسیر دور پیش افتاد واپس</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بروی کار خود چون دید آبی</p></div>
<div class="m2"><p>غبار کوی پستی شد سحابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>تراویدی ازو گاهی تری ها</p></div>
<div class="m2"><p>هوای سرکشی و خود سری ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>که ناگه روزگار دیگر آمد</p></div>
<div class="m2"><p>زمان بی تمیزی ها سرآمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>ظهور دولت شاه جهان شد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان از ثانی صاحبقران شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>شهنشاه جهان دارای عادل</p></div>
<div class="m2"><p>بجای خود نشان حق و باطل</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>تف قهرش بجان خودپرستان</p></div>
<div class="m2"><p>بجا، مانند آتش در زمستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>حقیقت دان راز آفرینش</p></div>
<div class="m2"><p>بنزد فطرتش دانش چو بینش</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>عیار راستان و کج نهادان</p></div>
<div class="m2"><p>چو گیرد پا به بخشد در خور آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بجز ابرو که بر بالای دیده است</p></div>
<div class="m2"><p>کسی ناراستی بالا ندیده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بخدمت بنده هایش صف چو بندند</p></div>
<div class="m2"><p>بحد خویشتن پست وبلندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>تمیزش هر که را جائی نموده است</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم هیچکس خارج نبوده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>همیشه در مقام خود بپایند</p></div>
<div class="m2"><p>تو پنداری ز موسیقار نایند</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>بلند آوازه بادش ساز تمییز</p></div>
<div class="m2"><p>که این ساز است بر دلها فرح بیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>من ار چه از غلامان کمینم</p></div>
<div class="m2"><p>ز موسیقار نای آخرینم</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>نیم در فکر بالا دستی خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بلند آوازه ام از پستی خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>بعالم پادشاه قدردان اوست</p></div>
<div class="m2"><p>کزو برد آب و آتش دشمن و دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>بتخت پادشاهی چون بر آمد</p></div>
<div class="m2"><p>سران ملک را پا از سر آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>بدرگاه آمدند اشراف و اعیان</p></div>
<div class="m2"><p>همه با پیشکشهای نمایان</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>شهنشه را مبارک باد گفتند</p></div>
<div class="m2"><p>بجبهه خاک آن درگاه رفتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>خرد ججهار را هم راهبر شد</p></div>
<div class="m2"><p>سوی درگاه شاهنشه بسر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>در آغاز جهانداری و شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>نگردد تا شکسته دل سیاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بلطفش پادشاه از خاک برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه اطورا او نادیده انگاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>همه اوضاع او شاه خطاپوش</p></div>
<div class="m2"><p>نمود از مصلحت عمدا فراموش</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>بتسخیر دکن افواج منصور</p></div>
<div class="m2"><p>روان می شد، برفتن گشت مأمور</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>همیشه در دکن تا بود پیکار</p></div>
<div class="m2"><p>در آن لشکر کمک می بود ججهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>اگر گاهی خودش اندر وطن بود</p></div>
<div class="m2"><p>پسر از جانب او در دکن بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بدین مقدار خدمت شد مسلم</p></div>
<div class="m2"><p>ز بی لطفی شاهنشاه عالم</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>مقرر شد بر او جاگیر و مالش</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد ناگهان وقت زوالش</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>در ایامیکه سال هشتمین بود</p></div>
<div class="m2"><p>که شه فرمانده روی زمین بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>ز بخت تیره روز خویش شب کرد</p></div>
<div class="m2"><p>پسر را بی سبب ز آنجا طلب کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>پسر برگشت و کار او دگر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>بنای دولتش زیر و زبر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>پسر گویا که بودش کوکب بخت</p></div>
<div class="m2"><p>کزین رجعت برو شد کارها سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>چو شاهنشاه ازین معنی خبر یافت</p></div>
<div class="m2"><p>عقاب انتقامش بال و پر یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>غضب اول بدینسان مصلحت دید</p></div>
<div class="m2"><p>که باید این بساط فتنه برچید</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>رهد تا خاطر از اندیشه او</p></div>
<div class="m2"><p>زین باید بریدن ریشه او</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بکشتن چونکه داری دست بر مار</p></div>
<div class="m2"><p>که می گوید بافسونش نگهدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>چو دل از دیو در اندیشه باشد</p></div>
<div class="m2"><p>همان بهتر که اندر شیشه باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>چو صیدت دارد آهنگ پریدن</p></div>
<div class="m2"><p>بهست از بال بر بستن بریدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>ز بد اصلان چو شوئی گرد افساد</p></div>
<div class="m2"><p>بآب تیغ باید شست و شو داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>دم تیغ غضب گر خونچکان بود</p></div>
<div class="m2"><p>ولی پای ترحم در میان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>نبودش تا بکشتن شاه همراه</p></div>
<div class="m2"><p>ولی می خواست او را سازد آگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>ز خواب غفلتش بیدار سازد</p></div>
<div class="m2"><p>ز مستی زرش هشیار سازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>در آن گوشی که از پندش ملالست</p></div>
<div class="m2"><p>بجای گوشواره گوشمالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>فزون از منصبش چون داشت جاگیر</p></div>
<div class="m2"><p>محالی چند را فرمود تغییر</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>بآن بد گوهر برگشته ایام</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگاه معلی رفت پیغام</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>که تقصیرات تو از حد فزونست</p></div>
<div class="m2"><p>بعفو ما همینت رهنمونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>که از جا گیر بعضی واگذاری</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگه پیشکش را هم سپاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>نه این خواهش طمع در مال او بود</p></div>
<div class="m2"><p>که تدبیر صلاح حال او بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>چو دو نان را سر و سامان بود جمع</p></div>
<div class="m2"><p>چو آبی دان که در کشتی شود جمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>نمی باید که در کشتی بود آب</p></div>
<div class="m2"><p>تهی بهتر کف سفله ز اسباب</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>زیان بیند ز رفعت آدم خام</p></div>
<div class="m2"><p>نمی باید که باشد طفل بر بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>دنی را پایه بالاتر نهادن</p></div>
<div class="m2"><p>بدیوانه بود شمشیر دادن</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>فلک بر کندنش را داشت در سر</p></div>
<div class="m2"><p>نه از جا گیر دل کنده نه از زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>جهالت بین که با این بخت بیمار</p></div>
<div class="m2"><p>نکرد از هر دو پرهیز آن ستمکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>چوبر رنجور رفتن گشت روشن</p></div>
<div class="m2"><p>بود پرهیز را وقت شکستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>زجای محکم و جمعیت خویش</p></div>
<div class="m2"><p>غروری داشت آن مدبر ز حد بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>سخن کوتاه آن مردود گمراه</p></div>
<div class="m2"><p>بکوه و جنگل خود رفت از راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>ره عصیان شاهنشاه سر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>خس آمد شعله را از خود بتر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>چو شد معلوم رای عالم افروز</p></div>
<div class="m2"><p>که شد وقت زوال آن سیه روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>سپاهی در رکاب شاهزاده</p></div>
<div class="m2"><p>که از اقبال کشورها گشاده</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>یگانه گوهر دریای شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>سراپا جوهر از فیض الهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>سخن از پردلی در شیر دارد</p></div>
<div class="m2"><p>چو جوهر تکیه بر شمشیر دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>ز تأیید الهی پرنصیب است</p></div>
<div class="m2"><p>زفر ایزدی اورنگ زیب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>پی تأدیب او گردید راهی</p></div>
<div class="m2"><p>کز آب تیغ شوید روسیاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>سپاهی یکدل و رزم آزموده</p></div>
<div class="m2"><p>چو نون اندر میان جنگ بوده</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>نگشته نامشان آلوده ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>همه تن روی چون آئینه در جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>همه در سخت جانی همچو سندان</p></div>
<div class="m2"><p>بگاه رزم چون سوفار خندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>بسرعت شاهزاده آنچنان راند</p></div>
<div class="m2"><p>که گرد لشکرش از همرهی ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>بره می کرد چون خورشید شبگیر</p></div>
<div class="m2"><p>که صبح دولتش گردد جهانگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>درآمد چون بملک آن بداختر</p></div>
<div class="m2"><p>رهش بر کوه و جنگل بود یکسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>بجنگل هادر آمد بیمحابا</p></div>
<div class="m2"><p>بلی از بیشه شیران را چه پروا</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>کجا در جنگلش راه سوار است</p></div>
<div class="m2"><p>که در هر گام تنگی راهوار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>زتنگی مار اگر آنجا درآید</p></div>
<div class="m2"><p>نخست از پوست می باید برآید</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>گشاید از فضایش مرغ اگر بال</p></div>
<div class="m2"><p>بسیخ خار گردد بند در حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>زبس طوطی خلش می بیند از خار</p></div>
<div class="m2"><p>زسر تا پا بود همرنگ منقار</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>درخت از بس که در خرگه درون بود</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی را از سر رفتست دستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>درخت جنگلش مانند رهزن</p></div>
<div class="m2"><p>برآرد رهروان را جامه از تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>ز تنها جامه از بس می کند خار</p></div>
<div class="m2"><p>سپه عریان بود پوشیده اشجار</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>درختان از سواران زره پوش</p></div>
<div class="m2"><p>همه از تنگی ره حلقه در گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>بجنگ خار دامان و گریبان</p></div>
<div class="m2"><p>چنان عاجز که لب در زیر دندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>چو دست بازداران جامه از پوست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر پوشند خاری چند با اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>چه می دوزد ندانم سوزن خار</p></div>
<div class="m2"><p>که در رخت کسی نگذاشت یک تار</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>درین جنگل بدست افتد اگر راه</p></div>
<div class="m2"><p>تمام راه یا کوهست یا چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>بتنگی راه چون دست هنرمند</p></div>
<div class="m2"><p>درو رهرو بسان نبض دربند</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>ره پست و بلندش همچو تشدید</p></div>
<div class="m2"><p>پی معنی بسختی وضع گردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>بهم چسبیده اشجارش چو شانه</p></div>
<div class="m2"><p>رهی باریک چون مو در میانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>دل لشکر بجا و طبع صافست</p></div>
<div class="m2"><p>که هر کس را که بینی موشکافست</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>کمانها از درختان در کشاکش</p></div>
<div class="m2"><p>بشاخی مبتلا هر بند ترکش</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>دم اسب از قفا در چنگ خاری</p></div>
<div class="m2"><p>عنان پیچیده اندر شاخساری</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>اگر جنگل و گر کوه و کمر بود</p></div>
<div class="m2"><p>برفتن شاهزاده گرم تر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>در آن جنگل که خورشید جهانگیر</p></div>
<div class="m2"><p>کف خاکی ازو نا کرده تسخیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>بضرب تیغ جا می کرد و می رفت</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش راه وا می کرد و می رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>چنان رفت اینچنین ره را بسرعت</p></div>
<div class="m2"><p>که آن مردود مست خواب غفلت</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>ز تیغ برق او بیدار گردید</p></div>
<div class="m2"><p>چو خواب آلوده ای از تاب خورشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>دمی آگه شد آن مغرور سرمست</p></div>
<div class="m2"><p>که فرصت همچو دولت رفته از دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>چو طوفان بلا را موج زن دید</p></div>
<div class="m2"><p>بخود از بیم همچون موج لرزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بدریا جنگ کردن حد خس نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مصاف باز در شأن مگس نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>سر خود را ودست اهل و فرزند</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت و دل بحسرت از وطن کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>خزانه آنچه بتوانست برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>دگر زر را بجنگلها همه کاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>زری کز ضبط آن عاجز شد انبار</p></div>
<div class="m2"><p>کجا گنجد به پشت بار بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>وداع دولت و مال و وطن کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز راه جنگل آهنگ دکن کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>هنوزش بخت اگر همراه می بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز عفو پادشاه آگاه می بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>بدریا قطره گر کرد التجائی</p></div>
<div class="m2"><p>ببحر مملکت می یافت جائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>ز خانان دکن دولت فزون داشت</p></div>
<div class="m2"><p>بضرب تیغ ایشان را زبون داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>چو پیش آمد کنون روز سیاهش</p></div>
<div class="m2"><p>دکن خوبست اگر گردد پناهش</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>چو منکوب از وطن در رفت ججهار</p></div>
<div class="m2"><p>شکارافکن درون آمد جهاندار</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>نخستین فوجی از افواج منصور</p></div>
<div class="m2"><p>روان کرد از پی بد اصل مقهور</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>پس آنگه رو بضبط ملک آورد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر جا مردم او را طلب کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>فراوان قلعه بودش پر ذخیره</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر یک دیده بیننده خیره</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>بخدمت قلعه داران رو نهادند</p></div>
<div class="m2"><p>کلید قلعه ها بوسیده دادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>بگردون قلعه ها افراخته سر</p></div>
<div class="m2"><p>همه چون قلعه افلاک پر زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>بنفرین توپهایش لب گشاده</p></div>
<div class="m2"><p>بر آنکس کس عبث از دست داده</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>دل هر ضرب زن مشتاق ججهار</p></div>
<div class="m2"><p>بنعره هر کدام او را طلب کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>همه خمیازه کش از بهر اویند</p></div>
<div class="m2"><p>کشیده گردن اندر جستجویند</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>همه از برجها سر برکشیده</p></div>
<div class="m2"><p>براه او همه تن گشته دیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>بهر قلعه ز سر بگرفته تا بن</p></div>
<div class="m2"><p>نیابی خانه بی زر چو گلبن</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>زخاک هر سرا گاه تیمم</p></div>
<div class="m2"><p>شدی چون مهر زرین دست مردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>بنازم آن کریمی را که بیرنج</p></div>
<div class="m2"><p>کرم کرده بیک مار اینقدر گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>زبس کز رفتن زر بود در بیم</p></div>
<div class="m2"><p>پی حبس اسیران زر و سیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>سیه چاهی بهر باغ و سرا داشت</p></div>
<div class="m2"><p>بغیر از خانه بندی قلعه ها داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>دل زندانیان را شاد کردند</p></div>
<div class="m2"><p>بحکم شاهشان آزاد کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>شدند از قعر چاهستان خواری</p></div>
<div class="m2"><p>باوج فیلها اندر عماری</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>بپانصد فیل مست کوه بنیاد</p></div>
<div class="m2"><p>زر او رفت سوی اکبرآباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>بخاک جنگلش پاشیده دینار</p></div>
<div class="m2"><p>چو مهر از فرجه اوراق اشجار</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>زبس در هر کوی زر کرد پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>بلند و پست ملکش گشت یکسان</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>ز زرها بسکه در خاکست انبار</p></div>
<div class="m2"><p>بود گاو زمین یک بار بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>سراپا مرز و بوم آن بد اختر</p></div>
<div class="m2"><p>تمامی چاه بود و چاه پر زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>بسی بختم به پستی مبتلا ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>بچاهی اینچنین هرگز نینداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>مگر افتد رهش ناگاه در چاه</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی چشم پوشیده رود راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>بزیر هر بنا زرها زمین گیر</p></div>
<div class="m2"><p>بملکش خانه کندن بود تقصیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>زمین قلعه یکسر چاه پر زر</p></div>
<div class="m2"><p>حصارش گرد غربالست چنبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>تهی کردند هر جائی که زر داشت</p></div>
<div class="m2"><p>که تخم افشاند بر خاک و که برداشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>سپاهش بسکه زر در جنگلش یافت</p></div>
<div class="m2"><p>ز فکر نوکری اندیشه برتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>که سربازی کند چون هست سامان</p></div>
<div class="m2"><p>کمر ترکش کشد یا بار همیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>زبس در سرزمینش مار مخفیست</p></div>
<div class="m2"><p>بملکش مشت خاکی بی کجه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>تمام از کنجکاوی گشت ظاهر</p></div>
<div class="m2"><p>چه چاره چون کجه گل کرد آخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>بملکش جای خالی از خزینه</p></div>
<div class="m2"><p>نمی شد یافت چون صندوق سینه</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>سخن تا کی کنم از خاک و از زر</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم قصه آن خاک بر سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>چو لشکر از پی او شد روانه</p></div>
<div class="m2"><p>پس از ده روز فرصت در میانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>گرفتند از همای فتح پر وام</p></div>
<div class="m2"><p>رهانیدند از خود مرغ آرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>سپاهی را ز بالا خانه زین</p></div>
<div class="m2"><p>نشد فرصت که آید سوی پائین</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>همه بر دامن زین بسته دامان</p></div>
<div class="m2"><p>نشسته چون نگین اندر نگین دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>چو مکث آبخوردن اسب کردی</p></div>
<div class="m2"><p>سوار از غصه خون خویش خوردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>در آن ره فرصت خوردن همین بود</p></div>
<div class="m2"><p>بوقت تنگ مرگش همنشین بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>ز بس تعجیل مردان صف کین</p></div>
<div class="m2"><p>چو مخمل خوابشان در خانه زین</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>کسی کو را بغیرت بود پیوند</p></div>
<div class="m2"><p>زره همچون پلنگ از تن نمی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>بسان استخوان پهلوی مرد</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی از بدن ترکش نمی کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>نگشتی خنجر کین دور از مشت</p></div>
<div class="m2"><p>زبردستان شده جمله شش انگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>کمان گاهی بچنگ و گه ببازو</p></div>
<div class="m2"><p>نشد بالا نشین مانند ابرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>دلیرانی که داد سعی دادند</p></div>
<div class="m2"><p>قدم در عرصه مردی نهادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>یکی زانجمله عبدالله خان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که سردار دلیران جهان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>فراوان رزم چون شمشیر دیده</p></div>
<div class="m2"><p>گل پیروزی از هر جنگ چیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>همه تدبیر و حزم از بخت بیدار</p></div>
<div class="m2"><p>زبس تمکین بسرداری سزاوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>چنان در جنگ پارا می فشارد</p></div>
<div class="m2"><p>که طوفان نقش پایش برندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>دگر خان جهان کز آب شمشیر</p></div>
<div class="m2"><p>بشست از دهر حرف جرأت شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>اگر تیغ جهادش آبدارست</p></div>
<div class="m2"><p>نمش از جویبار ذوالفقار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>تن تنها بیک لشکر برابر</p></div>
<div class="m2"><p>بضرب تیغ بر اعدا مظفر</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>بدست جرأتش پیوسته شمشیر</p></div>
<div class="m2"><p>ملازم همچو پیکان بانی تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>دلیر رزم دیده خان دوران</p></div>
<div class="m2"><p>چو شمشیر است در هیجا نمایان</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>زسیمایش دلیری هست ظاهر</p></div>
<div class="m2"><p>بلای جنگ را پیوسته صابر</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>فدائی وار در خدمت کند زیست</p></div>
<div class="m2"><p>شهنشاه جهان را او نصیریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>سپه داران که بردم نام ایشان</p></div>
<div class="m2"><p>می دیگر بود در جام ایشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>همه از نشئه جام سیادت</p></div>
<div class="m2"><p>گه رزمند سرگرم شجاعت</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>از آن در جنگ شیر کارزارند</p></div>
<div class="m2"><p>که از شیر خدا میراث دارند</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>گریزی نیست سید را ز شمشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که بی چنگال نبود پنجه شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>غرض کاین نامجویان سرافراز</p></div>
<div class="m2"><p>که بودند از تعاقب در تک و تاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>نیاسودند همچون برق در راه</p></div>
<div class="m2"><p>بآن مقهور برخوردند ناگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>چو آب تیغ گردیدش گلو گیر</p></div>
<div class="m2"><p>پی جوهر ز جا برداشت شمشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>میان راچپوتان رسم اینست</p></div>
<div class="m2"><p>که در هیجا چو وقت واپسین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>کشند اهل و عیال خویش یکسر</p></div>
<div class="m2"><p>بنام این غیرت بیجاست در بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>چو جوهر خواست کردن آن بداندیش</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت اول کشش از مادر خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>بجا آورد حق مادری را</p></div>
<div class="m2"><p>نمود از جوهرش بیجوهری را</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>چو هنگام حلالی خواستن بود</p></div>
<div class="m2"><p>بدینگونه حلالی خواست مردود</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>عجب نبود اگر زینگونه باشد</p></div>
<div class="m2"><p>که کار هندوان وارونه باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>سزای خویش دید آن مادر پیر</p></div>
<div class="m2"><p>چرا بدهد بدین فرزند کس شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>نشد فرصت بقتل دیگرانش</p></div>
<div class="m2"><p>که لشکر می گرفتی در میانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>همین با او پسر زانجا بدر رفت</p></div>
<div class="m2"><p>دو گامی صید بسمل پیشتر رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>ازو اسباب و فیل و اسب و مالش</p></div>
<div class="m2"><p>بدست لشکر آمد با عیالش</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>باو چیزیکه بود از بود و نابود</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمانی بدو آن نیز بی سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>سراسیمه بجنگل شد گریزان</p></div>
<div class="m2"><p>بفرق دولت خود خاک بیزان</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>بکوی ایمنی می جست راهی</p></div>
<div class="m2"><p>طلب می کرد از هر سو پناهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>ندید از چار سو یک چار دیوار</p></div>
<div class="m2"><p>که یکدم باشد او را پرده کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>بفکر قلعه های محکم خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چو افتادی گرفتی ماتم خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>بی پنهان شدن گر بود شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>شمردی بهر خویش آنرا پناهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>زچندین چاه پر زر آن سیه روز</p></div>
<div class="m2"><p>بیک چاه تهی راضی بد آنروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>بسی بالید بیجا و بجا کاست</p></div>
<div class="m2"><p>غروری آنچنان این عجز می خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>سراسیمه هراسان و پریشان</p></div>
<div class="m2"><p>بجنگلها دو روزی شد گریزان</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>نه غمخواری نه یاری نه پرستار</p></div>
<div class="m2"><p>پسر همراه او بودی وادبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>که ناگاه از قفاشان در رسیدند</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم خود چو مرگ خود بدیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>نه دست از لرزه چسبیدی بنخجیر</p></div>
<div class="m2"><p>نه کردی پا ره بگریختن سیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>چو شانه گر همه تن دست و پائی</p></div>
<div class="m2"><p>گه دهشت بموئی بر نیابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>بهم پیچم سر زلف سخن را</p></div>
<div class="m2"><p>سرش بدرود کرد از تیغ تن را</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>سر بیمغز را بالا کشیدن</p></div>
<div class="m2"><p>چو خود را گم کنی یابی سزا را</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>زشمع آموز طرز خودپسندی</p></div>
<div class="m2"><p>فروتن زیستن با سربلندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>پسر چون همرهی را خوب می کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بآن راهی که رفت او روی آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>دو سر بر یک سنان یکبار در شد</p></div>
<div class="m2"><p>حساب هر دو آخر سربسر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>بیک نیزه دو سر را شد سر و کار</p></div>
<div class="m2"><p>بشمعی شد دو پروانه گرفتار</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>همه اهل و عیال و مال یکسر</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگاه آمد و سر نیز بر سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>پی نظاره لشکر رفت بیرون</p></div>
<div class="m2"><p>تماشائی گرفته کوه و هامون</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>سرش از نیزه شد با کوه همدوش</p></div>
<div class="m2"><p>اسیران جمله با هامون هم آغوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>عجبتر اینکه از بهر تماشا</p></div>
<div class="m2"><p>سر ججهار هم بر رفت بالا</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>بود معذور در این سربلندی</p></div>
<div class="m2"><p>تماشا خوشتر آید از بلندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>تماشائی این ادبار و نکبت</p></div>
<div class="m2"><p>همین تنها نیند ارباب صورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>که اکثر اهل معنی محو اینند</p></div>
<div class="m2"><p>زفکر او بحیرت هم نشینند</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>که با آن دولت و اقطاع معمور</p></div>
<div class="m2"><p>بآن سامان در آفاق مشهور</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>چه پیش آمد که زانسان در وطن رفت</p></div>
<div class="m2"><p>باین خواری برون زین انجمن رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>شهنشاه جهان از وی چه میخواست</p></div>
<div class="m2"><p>که پشت طاقتش از بهر آن کاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>اگر یکباره از اموال و جاگیر</p></div>
<div class="m2"><p>طلب می کرد بهر رفع تقصیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>بده منت بجان نه کامران باش</p></div>
<div class="m2"><p>بدولت همچو دیگر بندگان باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>اگر ملکست ور سامان و جاهست</p></div>
<div class="m2"><p>چو نیکو بنگری از یاد شاهست</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>اگر خواهد حق خود را شهنشاه</p></div>
<div class="m2"><p>چرا باید بدل یابد ره اکراه</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>بلی پس دادن مال امانت</p></div>
<div class="m2"><p>بود دشوار بر صاحب خیانت</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>اگر صد ملک همی خوانند جهاندار</p></div>
<div class="m2"><p>بده بی گفت و از جاگیر بردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>بزر مقدور بودش جان خریدن</p></div>
<div class="m2"><p>بدینسان گوهری ارزان خریدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>ولیکن خستش فتوی چنین داد</p></div>
<div class="m2"><p>که زر در خاک باشد عمر بر باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>بزر دادن نشد راضی و شر داد</p></div>
<div class="m2"><p>همه جا گیرها را سربسر داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>چه جاگیری یکی اقلیم زرخیز</p></div>
<div class="m2"><p>هوایش بر تهیدستان فرح بیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>نهالی کز زمینش می کشد سر</p></div>
<div class="m2"><p>بود چون شمع برگش سر بسر زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>بجنب هر دهش مصر است رستا</p></div>
<div class="m2"><p>زهر شهریش اقلیمی است رسوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>رعایا آنچنان سرمایه دارند</p></div>
<div class="m2"><p>که گوهر را بجای دانه کارند</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>رعیت حق گذار و ملک معمور</p></div>
<div class="m2"><p>ز ثروت صاحب خرمن بود مور</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>نیابی بی زراعت یک کف خاک</p></div>
<div class="m2"><p>همه سرسبز چون بستان افلاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>گدای هر درش از پشتی زر</p></div>
<div class="m2"><p>مقدم را همی داند مؤخر</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>چنان دهقان در نفعش گشوده</p></div>
<div class="m2"><p>که گر جو کاشته گندم دروده</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>بجنت فیض خاکش نفع اکسیر</p></div>
<div class="m2"><p>سموم بادیه است و باد کشمیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>بروی کشت خطهای نباتات</p></div>
<div class="m2"><p>کشیده میل زخم چشم آفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>میان کشتها از فیض بسیار</p></div>
<div class="m2"><p>بسرسبزی علم شد نیشکر زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>بنار ازین شکر بالا کشیده</p></div>
<div class="m2"><p>بدرد تلخ کامان هم رسیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>بشیرینی چنان دل از کسان برد</p></div>
<div class="m2"><p>که زخم نیزه اش را می توان خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>نه تنها باد مست از صحبت اوست</p></div>
<div class="m2"><p>که افیون هم هلاک قامت اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>حواری طره زانسان کج نهاده</p></div>
<div class="m2"><p>که دهقان دیده دل از دست داده</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>ز مرواریدهای طره خویش</p></div>
<div class="m2"><p>همه تفریح بهر قلب درویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>کسی کم دیده زینسان گوهر ارزان</p></div>
<div class="m2"><p>کزو شد پخته نان تنگدستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>ز کشت گندمش دل ناشکیبست</p></div>
<div class="m2"><p>که گندم خود ز اصل آدم فریبست</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>درین ملک آفت خشکی است نایاب</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد هر دهی را چند تالاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>همه در پا صفت پیوسته در جوش</p></div>
<div class="m2"><p>کشد موجش کنار ده در آغوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>چه مصر و شام و چه بغداد و تبریز</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد حاصل این ملک زرخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>یکی از پر کناب آن جبهره است</p></div>
<div class="m2"><p>که در پر حاصلی در شهر شهره است</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>در آن عرصه است سیصد چاه لبریز</p></div>
<div class="m2"><p>کز آبش کشت دهقانست زرخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>چنان موجش برد زنگ از دل تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که از آبش نگیرد آینه زنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>فرار از موج تیغ او گزیده است</p></div>
<div class="m2"><p>از آنرو ساحلش را کس ندیده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>کنارش چون میان دلبران است</p></div>
<div class="m2"><p>که از چشم تماشائی نهان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>یکی کوهست سد آن خدائی</p></div>
<div class="m2"><p>کشیده تر ز ایام جدائی</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>زبس موجش بفکر سرفرازی است</p></div>
<div class="m2"><p>بتیغ کوه گرم تیغ بازیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>بسنگ کوه موجش تیغ ساید</p></div>
<div class="m2"><p>که آسان تر سر غم را رباید</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>زخاطرها گره ازبس گشودست</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه ناخن موجش کبود است</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>ز مرغابی گرفته موج پر وام</p></div>
<div class="m2"><p>اگر گاهی بساحل برده پیغام</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>بود اسباب دورش از محالات</p></div>
<div class="m2"><p>تسلسل را ولی از موجش اثبات</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>بروی دف اگر آبش فشانی</p></div>
<div class="m2"><p>اصولی را نگیرد جز روانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>سخن را بسکه توصیفش روان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ورق را در سفینه بادبان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>بود مانند آتش در عزوبت</p></div>
<div class="m2"><p>بکام عاصیان باران رحمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>بکام دل گرش نظاره خواهی</p></div>
<div class="m2"><p>همه تن دیده شو چون دام ماهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>شرف آنوقت پیدا می کند ماه</p></div>
<div class="m2"><p>که عکسش را بود در آب آن راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>بنوعی در شفا بخشیست کامل</p></div>
<div class="m2"><p>که استسقا شود زین آب زایل</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>نسیمش جانفزا و دلنشین است</p></div>
<div class="m2"><p>هوای عالم آب اینچنین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>چو آید این محیط اندر تلاطم</p></div>
<div class="m2"><p>کند از ترس موجش دست و پا گم</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>اگر لنگر شود کشتی سراپا</p></div>
<div class="m2"><p>رود از پیش موجش باز از جا</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>زموجش گه تعدی گاه انصاف</p></div>
<div class="m2"><p>گهی شمشیر گر گاهی زره باف</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>نسیم پر نمش پیوسته مطلوب</p></div>
<div class="m2"><p>برای گرد غم آبست و جاروب</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>چنان غالب بود سردی بر آبش</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوان گرم گرداندش بر آتش</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>نباشد موجه اش از آب بیتاب</p></div>
<div class="m2"><p>که گیرد لرزه اش از سردی آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>سپندی کاب از این تالاب خورده</p></div>
<div class="m2"><p>شود از صحبتش آتش فسرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>دوات از قطره اش گیرداگرنم</p></div>
<div class="m2"><p>نه پیوندد حروف از لرز، بر هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>ز آب سرد آن هر کس دمی خورد</p></div>
<div class="m2"><p>ز آب زندگانی گشت دلسرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>بکشت آرزوها چون گذشته</p></div>
<div class="m2"><p>برات تشنگان بر یخ نوشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>بنوعی صاف کز یک آب خوردن</p></div>
<div class="m2"><p>شود فانوس آسا سینه روشن</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>نهالی کز زلالش پرورش دید</p></div>
<div class="m2"><p>توان از چوب آن عینک تراشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>اگر آید بخواب کور آبش</p></div>
<div class="m2"><p>بسازد دیده روشن چون حبابش</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>درین دریا اگر ریزند اخگر</p></div>
<div class="m2"><p>بدارد روشنش چون چشم اختر</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>چراغ فکر اگر روشن نسوزد</p></div>
<div class="m2"><p>بوصف آبش آیم برفروزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>گلیم بخت را اینجا توان شست</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد بازوی طالع اگر سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>نمی آرم زد از شیرینی اش دم</p></div>
<div class="m2"><p>که می چسبد لبم زین حرف بر هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>نخود را گر بکشت این آب بندی</p></div>
<div class="m2"><p>ز تأثیرش شود دربار قندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>بهر سو نهرها زان گشته جاری</p></div>
<div class="m2"><p>همه لاینقطع چون فیض باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>نهال بخت دهقانان از آن سبز</p></div>
<div class="m2"><p>زمین زین نهرها چون آسمان سبز</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>چو آید کشته ها را وقت حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>زنهری حاصل شهریست واصل</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>چنین ملکی کز آنسان بوده آباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کف با جان و مال خویشتن داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>بجز هندوستان عشرت انگیز</p></div>
<div class="m2"><p>کجا یابی بدینسان ملک زرخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>بنازم وسعت هندوستان را</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده عرصه دارالامان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>جهان هند است و غیر از اوست گوشه</p></div>
<div class="m2"><p>همین خرمن بود باقیست خوشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>طرفداران همه گوشه نشینند</p></div>
<div class="m2"><p>از این خرمن که بینی خوشه چینند</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>از اینجا دولت شاه جهان بین</p></div>
<div class="m2"><p>شکوه ثانی صاحبقران بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>که کمتر بنده اش را بود تنخواه</p></div>
<div class="m2"><p>چنان ملکی که باشد جای یک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>چو من پابند پس ارکان دولت</p></div>
<div class="m2"><p>قیاسی کن از اینجا شأن دولت</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>از آن دریا که خس اندوخت گوهر</p></div>
<div class="m2"><p>نهنگان را چه خواهد بودبنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>شهان گر ملک خود را واگذارند</p></div>
<div class="m2"><p>بخدمت رو باین درگاه آرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>فزون از ملک خود پابند جا گیر</p></div>
<div class="m2"><p>که از کس جا نباید کرد تغییر</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>ببزم هند اگر عالم نشیند</p></div>
<div class="m2"><p>کس از پهلوی کس تنگی نبیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>چنان باید بلی سامان شاهی</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد قدرت عالم پناهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>همیشه تا که از دولت نشان باد</p></div>
<div class="m2"><p>پناه پادشه شاه جهان باد</p></div></div>